\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color} 
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\tikzset{square/.style={regular polygon,regular polygon sides=4,inner sep=4}}


\title{Anàlisi Nota F}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	Tal com ja s'ha vist a la Nota C s'explica que la màquina analítica té la capacitat de repetir les targetes perforades. Aquesta capacitat és especialment útil en totes aquelles operacions matemàtiques en les que es troben repeticions i cicles d'operacions o que poden ser calculades de forma simètrica. Estudiem, a continuació, l'exemple que posa Ada a la Nota F per veure com aquest procés és capaç d'estalviar un gran nombre de targetes perforades.
	
	Suposem que volem eliminar $9$ variables de $10$ equacions de la forma
	\begin{align*}
		&a_0x_0 + b_0x_1 + c_0x_2 + d_0x_3 + \cdots = p_0 \\
		&a_1x_0 + b_1x_1 + c_1x_2 + d_1x_3 + \cdots = p_1 \\
		& \vdots \\
		&a_9x_0 + b_9x_1 + c_9x_2 + d_9x_3 + \cdots = p_9 \\
	\end{align*} 
	Per eliminar la primera incògnita $x_0$ entre les dues primeres equacions, multiplica la primera equació per $a_1$ i la segona per $a_0$ i les resta, obtenint:
	\[
		(a_1a_0 -a_0a_1)x_0 + (a_1b_0 - a_0b_1)x_1 + (a_1c_0 - a_0c_1)x_2 + \cdots = a_1p_0 - a_0p_1
	\]
	Per realitzar aquest càlcul necessitem fer les operacions $10(\times, \times, -)$, és a dir, 20 multiplicacions i 10 restes.
	Per eliminar $x_0$ de la segona parella, tornem a necessitar $10(\times, \times, -)$, de manera que per eliminar $x_0$ amb totes les parelles d'equacions es necessita un total de $9\times10(\times, \times, -)$. Ara tindríem nou equacions de nou variables. Ara per eliminar $x_1$ de totes les parelles d'equacions necessitem $8*9(\times, \times, -)$, i així consecutivament. El total de vegades que s'ha de realitzar el conjunt d'operacions $(\times, \times, -)$ és 
	\[\sum_{i=1}^{9}i^2+i = 9\times10 + 8\times9 + 7\times8 + 6\times7 + 5\times6 + 4\times5 + 3\times4 + 2\times3 + 1\times2 = 330 \]
	És a dir, si la màquina analítica no permetés la repetició de conjunts de targetes, fer l'eliminació de variables del sistema comportaria fer un total de $330$ targetes amb les instruccions $(\times, \times, -)$, mentre que amb el sistema de repetició, amb un sol conjunt d'instruccions repetit $330$ vegades, es pot resoldre. 
	
	Així, aquest sistema permet no només estalviar una enorme quantitat de temps i de material destinats a fer les targetes, sinó que també permet fer càlculs d'enormes dimensions dels quals les operacions a realitzar siguin conegudes, que d'altra banda serien impossibles de calcular a mà. 
	
	En aquest últim aspecte, Ada fa una referència al problema dels Tres Cossos, on es necessiten un gran nombre de coeficients. Diverses persones els havien calculat a mà, i d'un total d'uns 259 coeficients, només en 101 tots havien obtingut el mateix resultat, mentre que en la resta hi havia discrepàncies o bé en el signe o bé petites variacions a les magnituds, però suficients com per fer variar de manera significativa el resultat. Si en lloc de fer aquests càlculs manualment es realitzessin mitjançant la màquina analítica, s'eliminaria la font d'error i es sabria amb precisió el valor d'aquests coeficients.
\end{document}